大家記唔記得2000年嘅i love you電腦病毒？

《電腦病毒30演變史》2000年史上最毒的電子情書: 「ILOVEYOU」我愛你病毒全球大告白

1988 年趨勢科技成立之初,你知道當年出現的病毒,是靠 5.25 英吋的磁碟片傳播的嗎?
今年(2018年)趨勢科技成立滿 30 年,我們一同回顧 30年病毒演變史。
我們將分期為大家介紹《1988-2018 資安威脅演變史 》中,造成全球重大損失的病毒與攻擊手法事蹟
本期介紹的是傳播速度比梅莉莎病毒快上數倍，破壞力更為強大的-LOVELETTER(情書)/I LOVE YOU(我愛你) 病毒

每年 5月 20 日是網路告白日,同樣選擇在 5 月告白的還有一口氣同時向上百萬人進行全球大告白的「ILOVEYOU」(我愛你)病毒。

1999年Mellisa 梅麗莎病毒擴散全球花了四天時間,2000 年同樣以電子郵件散播的「ILOVEYOU」(我愛你)病毒只花了四小時
「如果月底前，我仍無法獲得一份穩定的工作，我就要釋放出第三種病毒，把硬碟中所有資料夾殺得片甲不留。」來自菲利賓,史上最毒情書-I LOVE YOU病毒作者曾撂下這樣狠話

2000年5月 4日趨勢科技晚間發佈一級病毒警訊，「ILOVEYOU」病毒病毒透過電子郵件，迅速地在全球各地擴散。這隻由 VB Script程式語言所撰寫的病毒，傳播途徑類似1999年3月釀成巨災的梅莉莎病毒，主要透過一封信件標題為 「ILOVEYOU」的電子郵件散播，附加檔案為 “LOVE-LETTER-FOR-YOU.txt.vbs” (獻給你的情書),因此也被稱為「LOVELETTER」情書病毒或愛情蟲病毒,該病毒可說是早期使用社交工程（social engineering ）手法得逞的經典案例。電腦使用者一旦執行附加檔案，病毒會經由被感染者 Outlook 通訊錄的名單發出自動信件，藉以連鎖性的大規模散播，造成企業 mail server癱瘓。病毒發作時，會感染並覆寫附檔名為：*.mp3, *.vbs, *.jpg, *.jpeg, *.hta, *.vbe, *.js, *.jse….等十種檔案格式；檔案遭到覆寫後，附檔名會改為 *.vbs 。

看起來是 .TXT 文件檔,怎麼會中毒?

該病毒的附檔名是 LOVE-LETTER-FOR-YOU.TXT.vbs 。但是 Windows 會將第二個檔名隱藏起來，所以使

用者看起來會以為是一般的 .TXT 文件檔。

2000年5月4日上午趨勢科技首先接獲歐洲客戶的求救訊息，之後，德國分公司在二小時內湧進了數百通的求援電話，其中包括了政府機關與工商單位，並有數家大型ISP公司遭受此病毒的感染，業務服務陷入停擺。4日下午，病毒透過 email，在極短的時間內即擴散至台灣，有數家與國外業務往來密切的大型企業傳出災情，mail server瞬間被灌爆，網路陷入癱瘓。「ILOVEYOU」病毒與Melissa ( 梅莉莎 )病毒的最大差異在於，梅莉莎病毒只會對通訊錄的前50個名單發出垃圾郵件，而 ” 「ILOVEYOU」病毒是向所有的通訊錄名單發出自動信件，其傳播的速度比梅莉莎病毒快上數倍，破壞力更為強大。

【 I LOVE YOU 寫下的電腦病毒史】2000年電子郵件躍升為電腦病毒最主要的傳播媒介

ICSA國際電腦安全協會「2000年度病毒傳播趨勢報告」結果顯示，電子郵件躍升為電腦病毒最主要的傳播媒介，感染率由1998年的32%，1999年的56%，大幅成長至87%。

趨勢科技分析當年病毒感染率日益升高的原因：

面臨Internet新型態病毒危害，著眼於單機防毒的傳統防毒策略經常無法奏效。
雖然企業安裝防毒軟體的比率逐年提高，但許多企業對於電子郵件及Internet防毒工作仍缺乏警覺，未全面性地在個人電腦端及網路伺服器安裝防毒軟體。
76% 的企業受訪者認為2000年的病毒問題比1999年還糟，尤其以 Internet病毒肆虐最為嚴重，為此，國際電腦安全協會(ICSA)特別新增病毒類型─透過email大量散播(Mass Mailers)的病毒。這種病毒類型，在1998年隨著Happy 99(Win32/Ska)病毒擴散而首次現身；1999年3月伴隨著梅莉莎病毒事件後日益流行；2000年5月肆虐全球的 ILOVEYOU 病毒及11月初出現的 NAVIDAD病毒皆屬透過 email大量散播。

2000年 9 月位於馬尼拉 AMA 電腦學院學生Onel de Guzman 承認，他可能在無意間將 I Love You 這隻引起全球百萬台電腦癱瘓，並導致至少 70 億美元的損失的愛情蟲病毒散佈出去。與 CIH 作者神似的是在面對記者此起彼落的鎂光燈時， Onel de Guzman 同樣顯得忐忑不安。Onel de Guzman 是地下駭客組織的成員，調查人員說該病毒程式的作者可能超過 40人。

菲律賓調查人員在馬尼拉一棟公寓的一張磁片中，查獲疑似愛情蟲電腦病毒程式，該公寓被列入愛情蟲犯罪的第一現場。在警方扣留的 17 張磁片中，其中一張含有病毒程式，和名為 Buen 的履歷表，內有一段威脅文字：「如果月底前，我仍無法獲得一份穩定的工作，我就要釋放出第三種病毒，它會把硬碟中所有資料夾殺得片甲不留。」

由於菲律賓法律並未特別禁止電腦病毒的散佈，即使調查人員透過 ISP 提供得知病毒確實係由該公寓散播出來，但在經過菲律賓調查人員數小時的偵訊後，仍以證據不足為由被釋放。

菲律賓調查人員在馬尼拉一棟公寓的一張磁片中，查獲疑似愛情蟲電腦病毒程式，該公寓被列入愛情蟲犯罪的第一現場。

記得呢隻真係史上最強電腦病毒黎
搞到d人個個唔敢開不明來歷既email

lm

而家睇返會覺得係原始人先會中到連副檔名都改埋做 .vbs 嘅病毒

我諗好多人都唔會較顯示副檔名掛

Wanna Cry 勁啲

Windows xp 30 秒自動關機

Bios 問號

我由小學開始用電腦就有強逼症一定要set做顯示副檔名
況且唔講副檔名，txt同vbs個圖示都唔同啦

不是我的年代

冇錯
file extension 一定要show 出嚟
我近排都提個同事仔喺公司整種嗰陣
記住教到佢show 出嚟

唔係到時佢哋desktop team 真係有咩事就有排搞
雖然而家都好少中virus case 啦

千年蟲就記得

咁條友搵到工未？